\documentclass[8pt]{beamer}
\input{../plantilla}

\imagen{../imagenes/sarrus}
\title{Matrices y determinantes}
\subtitle{Matem치ticas II}
\author{Departamento de Matem치ticas}
\date[UHEI-IVED]{ UHEI - IVED}
%\date{Matem치ticas II}
\begin{document}
%\ECFJD
\titleframe
\begin{frame}[t]{Operaciones con matrices}
\
\begin{exampleblock}{Operaciones con matrices}
Encuentra la matriz $C$ que verifique $2A + 3B - C =0$, donde: 
\[ A= \begin{pmatrix}
1 & 4 \\ 6 & 2
\end{pmatrix} \qquad B=\begin{pmatrix}
2 & 5 \\ 6 & 3
\end{pmatrix}
\]
\end{exampleblock}

\pause
Despejamos la matriz $C$. 

\[ 2A+3B=C \Rightarrow C=2A+3B \]

\pause
\[ C= 2 \begin{pmatrix}
1 & 4 \\ 6 & 2
\end{pmatrix} +3\begin{pmatrix}
2 & 5 \\ 6 & 3
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2 & 8 \\ 12 & 4
\end{pmatrix} +\begin{pmatrix}
6 & 15 \\ 18 & 9
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
8 & 23 \\ 30 & 13
\end{pmatrix} \]

\pause
\resultado{$C=\begin{pmatrix}
8 & 23 \\ 30 & 13
\end{pmatrix} $}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Operaciones con matrices}
\begin{exampleblock}{Operaciones con matrices}
Siendo: $   A= \begin{pmatrix}
-1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 5
\end{pmatrix}$, $B=\begin{pmatrix}
-3 & 1 & 5 \\ 4 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$ y  $C=\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1 \\ 3 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 5
 \end{pmatrix}$

Calcular:
\begin{tasks}[label=\alph*)](4)
\task $A \cdot B \cdot C$
\task $B \cdot A$
\task $(7B - 6C)\cdot A^t$
\task $B\cdot C \cdot I_3$
\end{tasks}

\end{exampleblock}


\begin{tasks}[label=\alph*)](1)
\task \onslide*<1-4>{  $A \cdot B \cdot C = (A \cdot B) \cdot C$}

\onslide*<3>{
$A\cdot B =  \begin{pmatrix}
-1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 5
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
-3 & 1 & 5 \\ 4 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
(-1)\cdot (-3) +2\cdot 4 + 3 \cdot 0  & (-1)\cdot 1 +2\cdot 1 + 3 \cdot 0 & (-1)\cdot 5 +2\cdot 0 + 3 \cdot 1 \\
 1\cdot (-3) +2\cdot 4 + 5 \cdot 0 & 1 \cdot 1 +2\cdot 4 + 5 \cdot 0 & 1 \cdot 5 +2\cdot 5 + 5 \cdot 1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
11 & 1 & -2 \\ 5 & 3 & 10
\end{pmatrix} $}
\onslide*<4>{

$A\cdot B \cdot C = \begin{pmatrix}
11 & 1 & -2 \\ 5 & 3 & 10
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1 \\ 3 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 5
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
11 \cdot (-1) +1\cdot 0 + (-2) \cdot 1  & 11\cdot 3 +1\cdot 0 + (-2) \cdot 2 & 11\cdot (-1) +1\cdot 1 + (-2) \cdot 5 \\
 5\cdot (-1) +3\cdot 0 + 10 \cdot 1 & 5 \cdot 3 +3\cdot 0 + 10 \cdot 2 & 5 \cdot (-1) +3\cdot 1 + 10 \cdot 5
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-6 & -2 & 3 \\ -6 & 10 & 61
\end{pmatrix} $

\resultado{$A \cdot B \cdot C= \begin{pmatrix}
-6 & -2 & 3 \\ -6 & 10 & 61
\end{pmatrix}$}}


\end{tasks}

\end{frame}

\begin{frame}[t]{Operaciones con matrices}
\begin{tasks}[label=\alph*),resume](1)
\task \onslide*<1-2>{ $B \cdot A$}
\onslide*<2-2>{No se puede realizar esta operaci칩n, ya que, $B$ tiene 3 columnas y $A$ 2 filas.} 
\task \onslide<3-5>{ $(7B - 6C)\cdot A^t$}

\onslide*<4-5>
{$7B-6C = 7 \cdot \begin{pmatrix}
-3 & 1 & 5 \\ 4 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} - 6\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1 \\ 3 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 5
 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-21 & 7 & 35 \\ 28 & 7 & 0 \\ 0 & 0 & 7
\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
-6 & 0 & 6 \\ 18 & 0 & 12 \\ -6 & 6 & 30
 \end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
-15 & 7 & 29 \\ 10 & 7 & -12 \\ 6 & -6 & -23
 \end{pmatrix}$
}
\end{tasks}

\end{frame}

\end{document}